\chapter{Verbeteringen}
\label{ch:verbeteringen}

\section{Probleemanalyse en implementatie van verbeteringen}
\label{sec:probleemanalyse-verbeteringen}

Na de nulmeting werd de oorspronkelijke campusapp geanalyseerd op basis van de geautomatiseerde Lighthouse-audit en de manuele toetsenbord- en screenreadercontrole. Uit die analyse bleek dat de belangrijkste knelpunten zich concentreerden rond vier terugkerende thema's: ontbrekende of onduidelijke toegankelijke namen, onvoldoende kleurcontrast, beperkte toetsenbordbediening en ontbrekende labels bij formulier- en selectiecomponenten.

De verbeteringen werden niet willekeurig doorgevoerd, maar stap voor stap geprioriteerd op basis van twee criteria. Ten eerste werd gekeken naar de impact op de gebruikerservaring: problemen die meerdere schermen of veelgebruikte interacties troffen, kregen voorrang. Ten tweede werd rekening gehouden met de technische haalbaarheid, zodat wijzigingen die snel en structureel konden worden doorgevoerd eerst werden aangepakt. Op die manier kon de grootste toegankelijkheidswinst worden behaald binnen de beschikbare implementatietijd.

\subsection{Overzicht van de belangrijkste issues}
\label{subsec:overzicht-belangrijkste-issues}

De nulmeting bracht een aantal terugkerende problemen aan het licht. In de eerste plaats kregen verschillende interactieve elementen geen bruikbare toegankelijke naam mee, waardoor screenreaders ze niet of slechts gedeeltelijk konden aankondigen. Dat geld zowel voor knoppen als voor links en icon-only componenten.

Daarnaast bleek het kleurcontrast op meerdere plaatsen onvoldoende. Vooral teksten op gekleurde achtergronden, statuslabels en bepaalde knoppen zaten onder de aanbevolen contrastdrempel, wat de leesbaarheid bemoeilijkte voor gebruikers met een visuele beperking of een verminderd contrastzicht.

Een derde probleem betrof de toetsenbordnavigatie. Niet alle interactieve elementen waren bereikbaar via het toetsenbord en de focusvolgorde was niet overal logisch of zichtbaar. Hierdoor was de app minder bruikbaar voor gebruikers die geen muis of touchscreen kunnen gebruiken.

Tot slot werden select-elementen en andere invoercomponenten niet consequent gekoppeld aan een zichtbaar of programmatic label. Dat maakte formulieren moeilijker te begrijpen en zorgde voor extra hinder in combinatie met screenreaders.

\subsection{Prioriteiten}
\label{subsec:prioriteiten}

De gevonden problemen werden geordend van hoogste naar laagste prioriteit. Problemen die de kernnavigatie of de belangrijkste interacties blokkeerden, kwamen bovenaan te staan. Daaronder vielen in het bijzonder de knoppen en links zonder toegankelijke naam, omdat die rechtstreeks invloed hebben op de basisbediening van de applicatie.

De tweede prioriteit lag bij de toetsenbordbediening en zichtbare focusstaten. Een applicatie die visueel wel werkt maar via toetsenbord moeilijk bedienbaar is, blijft voor een belangrijke groep gebruikers praktisch ontoegankelijk.

Een derde prioriteit vormden contrastproblemen. Deze issues zijn minder vaak volledig blokkerend, maar hebben wel een duidelijke impact op de leesbaarheid, de begrijpelijkheid en de algemene gebruikservaring.

\begin{table}[h]
\centering
\caption[Prioritering van toegankelijkheidsproblemen]{Overzicht van de belangrijkste toegankelijkheidsproblemen en hun prioriteit.}
\label{tab:prioritering-issues}
\begin{tabular}{p{0.44\textwidth}p{0.18\textwidth}p{0.28\textwidth}}
\hline
\textbf{Issue} & \textbf{Prioriteit} & \textbf{Reden} \\
\hline
Interactieve elementen zonder toegankelijke naam & Hoog & Blokkeren screenreadergebruik en basisnavigatie \\
Toetsenbordfocus en focusvolgorde & Hoog & Essentieel voor niet-muisgebruikers \\
Onvoldoende kleurcontrast & Middel & Vermindert leesbaarheid en visuele toegankelijkheid \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Uitgevoerde verbeteringen}
\label{subsec:uitgevoerde-verbeteringen}

In deze sectie worden de geïdentificeerde toegankelijkheidsproblemen behandeld en de bijhorende verbeteringen toegelicht. 
De verbeteringen worden gegroepeerd per type, zodat duidelijk wordt welke categorie van toegankelijkheidsproblemen werd aangepakt.

Binnen elke categorie wordt telkens één representatief probleem stap voor stap uitgewerkt. 
Daarbij wordt eerst het probleem geanalyseerd, vervolgens de oplossing toegelicht en geïllustreerd met een codefragment (voor en na), eventueel aangevuld met een ondersteunende afbeelding.
Dezelfde aanpak werd nadien consistent toegepast op gelijkaardige elementen binnen de volledige applicatie.

\subsubsection{Toegankelijke namen voor interactieve elementen}

\paragraph{Probleem 1: Ontbrekende toegankelijke naam}

\paragraph{Probleemanalyse}

Tijdens de nulmeting werd vastgesteld dat meerdere interactieve elementen geen toegankelijke naam hadden. 
Dit kwam voornamelijk voor bij icon-gebaseerde knoppen en links/knoppen zonder zichtbare tekst.

Voor schermlezers resulteert dit in aankondigingen zoals \textit{``onbenoemde knop''}, 
waardoor gebruikers niet kunnen afleiden wat de functie van het element is.

\paragraph{Oplossing}

Om dit probleem op te lossen werd gebruikgemaakt van het \texttt{aria-label}-attribuut. 
Dit attribuut voegt een beschrijvende naam toe die door screenreaders wordt voorgelezen.

\begin{listing}[H]
\begin{minted}{csharp}
// Voor
<a href="studentenkaart">
	<i class="fa-regular fa-address-card"></i>
</a>

// Na
<a href="studentenkaart" aria-label="Studentenkaart bekijken">
	<i class="fa-regular fa-address-card"></i>
</a>
\end{minted}
\caption{Toevoegen van een toegankelijke naam via \texttt{aria-label}.}
\label{lst:aria-label}
\end{listing}

\paragraph{Reflectie}

Door het toevoegen van een \texttt{aria-label} krijgt het element een duidelijke betekenis voor screenreaders. 
Hoewel hier slechts één voorbeeld wordt weergegeven, werd deze oplossing systematisch toegepast op alle gelijkaardige interactieve elementen binnen de applicatie.

\paragraph{Probleem 2: Onvoldoende context bij dynamische elementen}

\paragraph{Probleemanalyse}

Naast ontbrekende namen werd vastgesteld dat sommige interactieve elementen wel een naam hadden, maar dat deze onvoldoende context bood of niet specifiek genoeg was. In deze gevallen was een meer beschrijvende, dynamische naamgeving vereist, zoals bij het “volgende les”-element op de homepagina.

\paragraph{Oplossing 1: dynamische aria-labels voor eenvoudige context}

Voor relatief eenvoudige dynamische elementen werd het probleem opgelost door het gebruik van dynamische \texttt{aria-labels}. Hierbij wordt de toegankelijke naam opgebouwd op basis van beschikbare gegevens zoals titel, tijdstip en locatie, zodat de gebruiker een beter beeld krijgt van de inhoud.

\begin{listing}[H]
\begin{minted}{csharp}
// Voor
<a href="/lessenrooster/@Id">
    <div class="class-schedule-block">
        <DateBlock Date="@Start" MonthFormat="ddd" />
        <div class="class-schedule-info">
            <div>
                <p>@Start.ToString("H.mm") - @End.ToString("H.mm")</p>
                <p>@LessonType</p>
            </div>
            <h2>@Name</h2>
            <p>@Room</p>
        </div>
    </div>
</a>

// Na
<a href="/lessenrooster/@Id" aria-label="@($"Volgende les: {Name}. Begint om {Start:H.mm}. Lokaal {Room}.")">
    ...
</a>
\end{minted}
\caption{Gebruik van contextspecifieke aria-labels.}
\label{lst:aria-label-dynamisch}
\end{listing}

\paragraph{Oplossing 2: gecentraliseerde ARIA-logica in dynamische componenten}

Voor complexere dynamische componenten, zoals de nieuws- en eventcarousel op de homepagina, werd gekozen voor een meer gestructureerde en onderhoudbare aanpak. In plaats van de toegankelijke naam inline in de markup op te bouwen, wordt deze centraal gegenereerd via helpermethoden binnen de componentlogica.

Deze aanpak zorgt ervoor dat de ARIA-logica losgekoppeld wordt van de UI-structuur, wat de leesbaarheid en onderhoudbaarheid van de code aanzienlijk verbetert.

\begin{listing}[H]
\begin{minted}{csharp}
<a href="/nieuws-en-events/nieuws/@article.Id"
   class="carousel-item-link"
   aria-label="@GetAriaForNews(article)">
\end{minted}
\caption{Gebruik van een helpermethode voor het genereren van een toegankelijke naam in de nieuws-carousel.}
\label{lst:aria-helper-news}
\end{listing}

De effectieve generatie van de toegankelijke naam gebeurt centraal in de component:

\begin{listing}[H]
\begin{minted}{csharp}
private string GetAriaForNews(NewsDto.Index article)
    => $"Nieuws: {article.Title}";

private string GetAriaForEvent(EventDto.Index article)
{
    var dateText = article.Date.Date
        .ToString("d MMMM", System.Globalization.CultureInfo.CurrentCulture);

    return $"Evenement: {article.Title}. Datum: {dateText}.";
}
\end{minted}
\caption{Centrale generatie van toegankelijke namen voor nieuws- en eventitems.}
\label{lst:aria-helper-methods}
\end{listing}

Door deze aanpak wordt de toegankelijke naam niet langer in de markup opgebouwd, maar centraal beheerd binnen de componentlogica. Dit verhoogt de consistentie van de gegenereerde ARIA-labels en maakt toekomstige aanpassingen eenvoudiger.

\paragraph{Reflectie}

Door het gebruik van dynamische ARIA-labels in combinatie met gecentraliseerde helpermethoden wordt de context van interactieve elementen aanzienlijk verbeterd. Enerzijds wordt snel extra informatie toegevoegd waar nodig, anderzijds wordt in complexere componenten gezorgd voor een schaalbare en onderhoudbare oplossing. Dit resulteert in een betere begrijpbaarheid en voorspelbaarheid voor screenreadergebruikers.

\paragraph{Oplossing 3: Gebruik van \texttt{aria-expanded} en \texttt{aria-controls}}

\paragraph{Probleemanalyse}

Bij uitklapbare of toggle-menu's (zoals een hamburgermenu) is het voor screenreaders vaak onduidelijk of het menu open of gesloten is en welke elementen door de toggle worden bediend. Zonder expliciete ARIA-relaties missen gebruikers cruciale context: ze weten niet of een knop een paneel opent of het juist sluit, en welke content daarbij hoort.

\paragraph{Oplossing}

Het gebruik van \texttt{aria-expanded} maakt de huidige staat van een toggle expliciet ("true" of "false"), terwijl \texttt{aria-controls} verwijst naar het id van het element dat door de toggle wordt beheerd. Samen leggen deze attributen de relatie tussen controle en gecontroleerde content vast, wat zowel voor screenreaders als voor hulpmiddelen die de toegankelijkheidsboom analyseren zeer waardevol is. Belangrijke notities:

- Zorg dat het id in \texttt{aria-controls} exact overeenkomt met het id van het gecontroleerde element.
- Werk \texttt{aria-expanded} dynamisch bij wanneer de zichtbare staat verandert.
- Overweeg focusbeheer binnen het geopende paneel zodat toetsenbordgebruikers niet vast komen te zitten.

\begin{listing}[H]
\begin{minted}{csharp}
@using Microsoft.Extensions.Localization
@using Blazor.WebAssembly.DynamicCulture
@using Rise.Client.Resources.MainComponents.Navigation
@inject IStringLocalizer<Navigation> Loc
@inject IConfiguration Config
@inherits NavBase

<LanguageTrackProvider OnInitializeEvent="provider => provider.RegisterComponent(this)" />

<div>
    <MudIconButton Icon="@CurrentIcon"
                   Color="Color.Inherit"
                   OnClick="ToggleMenu"
                   Class="hamburger-btn" 
                   aria-label="Menu"
                   aria-expanded="@(_isMenuOpen ? "true" : "false")"
                   aria-controls="main-navigation" />
    @if (_isMenuOpen)
    {
        <div class="hamburger-fullscreen" id="main-navigation">
            ...
        </div>
    }
</div>
\end{minted}
\caption{Gebruik van \texttt{aria-expanded} en \texttt{aria-controls} bij een hamburgermenu.}
\label{lst:aria-expanded-controls}
\end{listing}

\paragraph{Reflectie}

Door \texttt{aria-expanded} en \texttt{aria-controls} toe te voegen krijgt een screenreader-gebruiker directe feedback over de toggle-status en de relatie met de inhoud. Dit vermindert verwarring en verbetert de navigatie-ervaring, vooral bij dynamische componenten.

\subsubsection{Verbeterde toetsenbordbediening en focus}

De tweede focus ligt op de bedienbaarheid via het toetsenbord. Interactieve onderdelen worden nagelopen op focusbaarheid, volgorde en activering. Elementen die wel visueel aanwezig zijn maar geen focus ontvangen, worden aangepast zodat ze logisch kunnen worden bereikt met \texttt{Tab} en \texttt{Shift+Tab}.

Bovendien wordt de zichtbaarheid van de focusstaat versterkt. Dat is belangrijk omdat gebruikers anders moeilijk kunnen inschatten welk element op dat moment actief is. Een duidelijke focusindicator verhoogt de oriëntatie en vermindert het risico op bedieningsfouten.

\subsubsection{Contrast en visuele leesbaarheid}

Een derde cluster van verbeteringen betreft het kleurcontrast. Teksten, iconen en belangrijke interface-elementen worden herbekeken zodat ze beter leesbaar zijn tegen hun achtergrond. Waar nodig worden kleuren bijgestuurd of wordt de visuele hiërarchie aangepast.

Deze wijzigingen dragen bij aan de waarneembaarheid van de inhoud en zijn vooral relevant voor gebruikers met een laag zicht, kleurenblindheid of tijdelijke visuele beperkingen, bijvoorbeeld bij gebruik in felle omgevingen.

\subsection{Effect op toegankelijkheid en kwaliteit}
\label{subsec:effect-toegankelijkheid-kwaliteit}

De uitgevoerde verbeteringen hebben een directe impact op de dagelijkse bruikbaarheid van de campusapp. Gebruikers die vertrouwen op toetsenbordnavigatie of een screenreader kunnen nu een groter deel van de applicatie zelfstandig bedienen. Tegelijk verhoogt een consistente focus, duidelijke naamgeving en beter contrast ook de gebruiksvriendelijkheid voor gebruikers zonder specifieke beperking.

De implementatie toont daarnaast aan dat toegankelijkheidsmaatregelen niet noodzakelijk een negatieve invloed hebben op de technische kwaliteit van de applicatie. Integendeel: betere semantiek, duidelijkere componentstructuur en minder ambiguïteit in de interface dragen vaak bij aan een robuustere codebasis.

\subsection{Tussentijdse reflectie}
\label{subsec:tussentijdse-reflectie}

Tijdens de implementatie bleek dat sommige toegankelijkheidsproblemen relatief eenvoudig op componentniveau konden worden opgelost, terwijl andere issues een bredere herwerking van interactiepatronen vereisten. Vooral de structurele problemen rond focusbeheer en interactieve labels vroegen meer aandacht dan de visuele aanpassingen.

De gekozen aanpak bevestigt het belang van prioritering. Door eerst de meest impactvolle drempels aan te pakken, kon de applicatie stap voor stap toegankelijker worden gemaakt zonder onnodig veel tijd te investeren in minder urgente optimalisaties. Deze tussenfase vormt daarmee de brug tussen de initiële analyse en de hertest in het volgende hoofdstuk.
