%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Hoe kan de bestaande POC van de Hogent-campusapplicatie technisch worden uitgebreid met digitale toegankelijkheidsrichtlijnen voor gebruikers met beperkingen en welke invloed heeft deze implementatie op de performantie en de algemene gebruikservaring van de applicatie?}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Eray Köksoy}
\email{eray.koksoy@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{L. Van Steenberghe (Lotte, \href{mailto:lotte.vansteenberghe@hogent.be}{lotte.vansteenberghe@hogent.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Mobile \& Enterprise development}
\keywords{Toegankelijkheid, App, Student}

\begin{document}

\begin{abstract}
Digitale toegankelijkheid krijgt een steeds grotere rol binnen het hoger onderwijs, waar mobiele applicaties essentieel zijn voor communicatie en studieondersteuning. Ondanks het belang van toegankelijkheid wordt in de praktijk nog vaak onvoldoende meegenomen, waardoor studenten met een beperking niet altijd dezelfde vlotte toegang hebben tot digitale leerplatformen. Ook de HOGENT-campusapplicatie waar ik aan heb meegewerkt, werd ontwikkeld zonder een structurele integratie van digitale toegankelijkheidsrichtlijnen. Dit vormt een probleem, aangezien ontoegankelijke interfaces concrete hinder veroorzaken voor een belangrijke groep gebruikers. Bovendien verplicht Europese regelgeving vanaf 2025 dat publieke instellingen hun digitale toepassingen toegankelijk maken. Hieruit vloeit de centrale onderzoeksvraag voort: Hoe kan de bestaande applicatie technisch worden uitgebreid met digitale toegankelijkheidsrichtlijnen voor gebruikers met beperkingen en welke invloed heeft deze implementatie op de performantie en de algemene gebruikservaring van de applicatie? Het doel van dit onderzoek is om de HOGENT-campusapplicatie uit te breiden met digitale toegankelijkheid en te onderzoeken welke impact deze implementatie heeft op de performantie en gebruikservaring. De methodologie omvat een combinatie van literatuurstudie, het uitbreiden van de HOGENT-campusapplicatie met digitale toegankelijkheidsvoorzieningen en praktijktests waarbij de oorspronkelijke en aangepaste versie met elkaar worden vergeleken om de impact op performantie en gebruikservaring te analyseren. De verwachte resultaten zijn dat digitale toegankelijkheidsvoorzieningen haalbaar kunnen worden geïntegreerd in de applicatie zodat de impact op de performantie beperkt blijft en dat de gebruikservaring verbetert. Daarnaast dat het onderzoek leidt tot concrete richtlijnen voor het structureel implementeren van toegankelijkheid in vergelijkbare applicaties, wat ontwikkelteams en bedrijven ondersteunt bij het structureel integreren van digitale toegankelijkheid in mobiele applicaties.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}